**2006年起的索馬里戰事**主要由[埃塞俄比亞政府介入](../Page/埃塞俄比亞.md "wikilink")[索馬里內戰引發](../Page/索馬里內戰.md "wikilink")。2006年12月8日開始，控制索馬里南部近海地區的[聯合伊斯蘭法庭](../Page/聯合伊斯蘭法庭.md "wikilink")（ICU）聲稱，與[索馬利亞過渡政府軍及埃塞俄比亞政府軍發生激烈的戰鬥](../Page/索馬利亞過渡政府.md "wikilink")。戰鬥發生在
，一個在過渡政府首都[拜多亞西南](../Page/拜多亞.md "wikilink")110公里的城鎮。

根據[英國廣播公司所說](../Page/英國廣播公司.md "wikilink")，「如果埃塞俄比亞政府的介入被證實，這便會是第一次伊斯蘭教軍隊和埃塞俄比亞軍隊直接碰面」\[1\]。之前雙方已有數次的宣戰紀錄。東非國家及國際監測人員擔心埃塞俄比亞的介入將引起地區性的戰爭，包括埃塞俄比亞的長期敵人和現時支持ICU的[厄立特里亚在內](../Page/厄立特里亚.md "wikilink")\[2\]。

## 背景

埃塞俄比亞政府在1991年索馬利亞中央政府倒塌後，開始介入索馬利亞的狀況。介入的目的和範圍隨時間而轉變。從1996年開始，多次有目擊事件的難民聲稱埃塞俄比亞政府軍武裝侵犯索馬利亞。\[3\]

2002年1月的報導寫道，[邦特蘭首都](../Page/邦特蘭.md "wikilink")[加洛威部署有大約三百名埃塞俄比亞士兵](../Page/加洛威.md "wikilink")，亦有埃塞俄比亞軍隊進入鄰近的海灣地區和南方的[拜多亞](../Page/拜多亞.md "wikilink")，而埃塞俄比亞政府否認有這些事件發生。\[4\]2003年2月，埃塞俄比亞总理[梅萊斯·澤納維承認](../Page/梅萊斯·澤納維.md "wikilink")，「政府不時有派軍隊進入索馬利亞與伊斯蘭教組織[艾伊蒂哈德](../Page/艾伊蒂哈德.md "wikilink")（Al-Ittihad）交戰，而這個伊斯蘭教組織是與[蓋達組織有關係的](../Page/蓋達組織.md "wikilink")。」\[5\]

埃塞俄比亞是，在2004年8月就職的現時索馬利亞過渡政府總統[阿卜杜拉希·尤素福·艾哈邁德的長期盟友](../Page/阿卜杜拉希·尤素福·艾哈邁德.md "wikilink")。在1990年代的內戰時期，埃塞俄比亞曾幫助這名前軍閥打敗由領導的義勇軍。尤素夫當上索馬利亞過渡政府總統後，埃塞俄比亞開始對索馬利亞過渡政府提供幫助，尤其是在對抗位於索馬利亞的信奉伊斯蘭教的義勇軍，及近來和[聯合伊斯蘭法庭的衝突方面](../Page/聯合伊斯蘭法庭.md "wikilink")。

2006年12月初，緊張關係的程度大增。雙方在索馬利亞過渡政府的要塞[拜多亞附近聚集大量軍隊](../Page/拜多亞.md "wikilink")。報導指[聯合伊斯蘭法庭支持別國的戰士和](../Page/聯合伊斯蘭法庭.md "wikilink")[埃塞俄比亞的最大敵人](../Page/埃塞俄比亞.md "wikilink")[厄利垂亞發動](../Page/厄利垂亞.md "wikilink")‘聖戰’。有西方支持的[索馬利亞過渡政府](../Page/索馬利亞過渡政府.md "wikilink")，得到大約一萬名埃塞俄比亞士兵的支援。\[6\]

聯合伊斯蘭法庭指責埃塞俄比亞是美國的代理，而美國反駁聯合伊斯蘭法庭是在當[蓋達組織在](../Page/蓋達組織.md "wikilink")[國際恐怖戰](../Page/國際恐怖戰.md "wikilink")（Global
War on Terror）的分部。\[7\]\[8\]

## 衝突時間表

2006年11月2日，地區性的關注升級，美國在內羅畢的大使館對前往肯亞和埃塞俄比亞的人士發出了來自索馬利亞的自殺式襲擊警告。\[9\]

2006年11月17日，酋長對Shabelle
Radio透露有關[大索馬利亞的組織情況](../Page/大索馬利亞.md "wikilink")。他說：“我們會竭盡所能，把我們的索馬利亞兄弟，從肯亞和埃塞俄比亞拯救出來，給予他們自由和讓他們和他們在索馬利亞的祖先同住。”

2006年11月19日，位處拜多亞西面五十公里的貝爾達萊附近，五十名信奉伊斯蘭教的義勇軍以地雷和炮火攻擊有八十輛卡車的埃塞俄比亞隊伍，六名埃塞俄比亞人被炸死，兩輛卡車被焚，以及兩輛卡車被翻。\[10\]\[11\]\[12\]

2006年11月28日，聯合伊斯蘭法庭和埃塞俄比亞軍隊，在索馬利亞中部城市[加勒卡約市內不到五公里的間隔距離裡](../Page/加勒卡約.md "wikilink")，以迫擊砲相互轟擊。\[13\]

2006年11月28日，美國重申肯亞和埃塞俄比亞的恐怖襲擊警告，並引用酋長Hassan公佈會攻擊身處肯亞和埃塞俄比亞的美國公民的信。「這些恐嚇特別聲明，會在肯亞和埃塞俄比亞引人注目的地標，進行自殺式炸彈襲擊……我們提醒美國公民提高警覺，盡量避免前往多人地區。」\[14\]

2006年11月30日，在索馬利亞境內，支持聯合伊斯蘭法庭的戰士埋伏攻擊埃塞俄比亞的軍裝卡車隊伍。目擊者聲稱，一輛卡車被炸毀，並有交火。聯合伊斯蘭法庭宣稱有二十名士兵死亡。\[15\]。埃塞俄比亞國會同日進行投票，允許政府用「任何有可能的手段」，以武力制止任何潛在的索馬利亞伊斯蘭教徒的入侵。\[16\]

2006年12月4日，美國中央司令部司令[約翰·阿比扎伊德](../Page/約翰·阿比扎伊德.md "wikilink")，在[阿的斯阿貝巴與埃塞俄比亞軍方領袖會晤後回國](../Page/阿的斯阿貝巴.md "wikilink")。索馬里有武裝群眾在足球場中大喊反美口號。很多索馬里人認為，埃塞俄比亞是美國的代理，而美國以很關注的鄰國、維持地區和平的必要看待肯亞和埃塞俄比亞。\[17\]

2006年12月6日，[聯合國安全理事會一致通過派維和部隊前往索馬利亞](../Page/聯合國安全理事會.md "wikilink")。

2006年12月8日，索馬利亞聯合伊斯蘭法庭的戰士與索馬利亞支持政府的軍隊發生衝突，並據報有埃塞俄比亞軍隊協助。聯合伊斯蘭法庭主席，酋長[谢里夫·艾哈迈德](../Page/谢里夫·艾哈迈德.md "wikilink")，對[摩加迪休的群眾宣佈](../Page/摩加迪休.md "wikilink")，南方的發生戰鬥，呼籲所有索馬里人「站起來打敗敵人」\[18\]。另一官方人員聲稱埃塞俄比亞軍隊炮擊
。索馬利亞政府署理防務部長Salat Ali Jelle
證實有戰鬥發生，不過否認有埃塞俄比亞軍隊參與。埃塞俄比亞政府對多次有軍隊協助索馬里政府軍戰鬥作出否認。

同日，Bandiradley附近的村有目擊者聲稱，看見數百名埃塞俄比亞士兵和坦克和東北自治政府[邦特蘭的士兵接近城市](../Page/邦特蘭.md "wikilink")\[19\]。

2006年12月9日，索馬利亞聯合伊斯蘭法庭的戰士與索馬利亞支持政府的軍隊，發生第二次衝突。戰鬥在距離過渡政府總部拜多亞四十公里進行。聯合伊斯蘭法庭官員Mohamed
Ibrahim Bilal 說政府正在Rama'addey village
反攻，而索馬利亞總理[阿里·穆罕默德·格迪宣稱](../Page/阿里·穆罕默德·格迪.md "wikilink")，聯合伊斯蘭法庭的戰士攻擊了政府控制的地方。\[20\]

2006年12月11日，聯合伊斯蘭法庭開始在索馬利亞首都[摩加迪休收稅](../Page/摩加迪休.md "wikilink")，以支持在索馬利亞對埃塞俄比亞的「聖戰」。\[21\]
同時，索馬利亞政府對整個地區發出致命警告，萬一地區局勢更趨緊張。政府同時指責埃塞俄比亞長期敵人[厄利垂亞支持伊斯蘭教徒](../Page/厄利垂亞.md "wikilink")。\[22\]索馬利亞總理阿里·穆罕默德·格迪宣佈別國來的伊斯蘭戰士現有三千人，不過還在增加。\[23\]

2006年12月13日，路透社報導引述聯合伊斯蘭法庭聲稱三萬名埃塞俄比亞士兵進入索馬利亞，而聯合伊斯蘭法庭則有四千名別國的戰士\[24\]。埃塞俄比亞政府否認有派軍隊協助，反而是現時有「軍事顧問」被派往協助索馬利亞政府。

2006年12月15日，數十名索馬利亞過渡政府的前戰士，駕著六輛坦克、三輛裝備有地對空炮的卡車和三輛裝備有步槍的載人卡車，逃至摩加迪休。戰士說他們逃走的原因是埃塞俄比亞軍隊控制了拜多亞。他們在森林裡叛逃了四十日，才到達首都。聯合伊斯蘭法庭聲稱，由2006年2月起計，共有超過六百名士兵叛逃至聯合伊斯蘭法庭。聯合伊斯蘭法庭解除了叛逃的士兵的武裝，並安排他們接受訓練。如果叛逃的士兵真是在11月5日離開拜多亞，那便證實了埃塞俄比亞軍隊便早在11月初已進入拜多亞。\[25\]

2006年12月16日，據報埃塞俄比亞軍隊在拜多亞殺害了一人和槍傷了三名車輛熄火的乘客。埃塞俄比亞軍隊宣稱，他們相信那輛車是向著他們駛去的潛在汽車炸彈。\[26\]六十名立法議員在摩加迪休會面，抗議埃塞俄比亞軍隊未被邀請地進入索馬利亞。埃塞俄比亞軍隊與當地官員及長老商量後，撤出索馬利亞[Qura
Jome](../Page/Qura_Jome.md "wikilink") 村。\[27\]

## 參看

  - [索马里过渡联邦政府](../Page/索马里过渡联邦政府.md "wikilink")
  - [聯合伊斯蘭法庭](../Page/聯合伊斯蘭法庭.md "wikilink")
  - [衣索比亞政府對索馬里的介入](../Page/衣索比亞政府對索馬里的介入.md "wikilink")
  - [厄利垂亞獨立戰爭](../Page/厄利垂亞獨立戰爭.md "wikilink")
  - [奧加登戰爭](../Page/奧加登戰爭.md "wikilink")
  - [衣索比亞-厄利垂亞戰爭](../Page/衣索比亞-厄利垂亞戰爭.md "wikilink")
  - [持久自由行動-非洲之角](../Page/持久自由行動-非洲之角.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [伊曼紐·華勒斯坦](../Page/伊曼紐·華勒斯坦.md "wikilink")（Immanuel
    Wallerstein），[〈衣索比亞騎虎弄險〉](http://www.coolloud.org.tw/node/61633)

[Category:索馬利亞歷史](../Category/索馬利亞歷史.md "wikilink")
[Category:衣索比亞歷史](../Category/衣索比亞歷史.md "wikilink")

1.  ['Heavy fighting' in Somali
    town](http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/6162199.stm)，英國廣播公司，2006-12-08。

2.  [索馬利亞衝突危機警戒](http://www.crisisgroup.org/home/index.cfm?id=4520&l=1&m=1)
    ，國際危機組織

3.  [Ethiopian troops 'in
    Somalia'](http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/1989954.stm)，英國廣播公司，2002-05-15。

4.  [Ethiopian troops 'deploy' in
    Somalia](http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/1747396.stm)，英國廣播公司，2002-01-07。

5.  [埃塞俄比亞承認在索馬利亞的襲擊](http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/2795077.stm)，英國廣播公司

6.  [部隊繼續上戰場，而索馬利亞人對戰爭的恐懼繼續升級](http://www.alertnet.org/thenews/newsdesk/L13220054.htm)，路透社

7.  [美國宣稱蓋達組織在支撐索馬利亞伊斯蘭教徒](http://www.alertnet.org/thenews/newsdesk/L14556061.htm)，路透社

8.  [埃塞俄比亞人和伊斯蘭教徒發生「衝突」](http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/6191536.stm)，路透社

9.  [伊斯蘭首領支持‘大索馬利亞’](http://www.forbes.com/business/manufacturing/feeds/ap/2006/11/18/ap3187758.html)
    美聯社

10. [埃塞俄比亞和索馬利亞：否認](http://www.stratfor.com/products/premium/read_article.php?id=280869)
    史崔芙預測公司

11. [埃塞俄比亞車隊在索馬利亞被'攻擊'](http://news.ninemsn.com.au/article.aspx?id=163945)
    ，澳洲聯合報業

12. [目擊者：六名埃塞俄比亞人被索馬利亞的伊斯蘭戰士埋伏炸死](http://www.iht.com/articles/ap/2006/11/19/africa/AF_GEN_Somalia.php)
    美聯社

13. [索馬利亞：聯合伊斯蘭法庭和埃塞俄比亞軍隊在加勒卡約交換迫擊砲火](http://allafrica.com/stories/200611280247.html)，泛非洲網絡（AllAfrica.com）

14. [大使館的提醒](http://washingtontimes.com/world/20061127-101849-8435r.htm)，華盛頓時報

15. [伊斯蘭教徒埋伏埃塞俄比亞卡車](http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/6159059.stm)，英國廣播公司

16. [埃塞俄比亞投票「防範」索馬利亞伊斯蘭教徒的危機](http://today.reuters.com/news/articlenews.aspx?type=worldNews&storyID=2006-11-30T120035Z_01_L30698192_RTRUKOC_0_US-SOMALIA-ETHIOPIA.xml&WTmodLoc=Home-C5-worldNews-4)
    ，路透社

17. [索馬里人抗議美國的維和計劃](http://www.alertnet.org/thenews/newsdesk/L04290032.htm)，路透社

18.
19. [索馬利亞戰鬥爆發](http://english.aljazeera.net/NR/exeres/A7609FD0-D750-41AB-B85C-08786296486E.htm)，半島電視臺

20. [索馬利亞戰鬥繼續](http://english.aljazeera.net/NR/exeres/FB51D5C1-1C6B-4B1C-8491-E97A1AB88411.htm)，半島電視臺

21. [聯合伊斯蘭法庭開始在摩加迪休的市場收稅](http://allafrica.com/stories/200612110074.html)，泛非洲網絡（AllAfrica.com）

22. [索馬利亞政府發出「致命警告」](http://www.int.iol.co.za/index.php?set_id=1&click_id=87&art_id=iol1165827866139S542)
    ，獨立報南非網

23.
24.
25. [聯合伊斯蘭法庭在首都歡迎叛逃的政府軍](http://somalinet.com/news/world/Somalia/5825)
    ，SomaliNet

26. [埃塞俄比亞軍隊在拜多亞殺害了一人，槍傷了三人](http://www.shabelle.net/news/ne1872.htm)，謝貝利(Shebelle)

27. [索馬利亞立法議員宣稱埃塞俄比亞軍隊未被邀請進入索馬利亞](http://www.garoweonline.com/stories/publish/article_6507.shtml)，加洛威在線